\documentclass{beamer}

\usepackage{dirtytalk}
\usepackage{tikz}
\usepackage{courier}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{natbib}
\usepackage{tkz-graph}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetheme{split}
\usecolortheme{beaver}


\def\signed #1{{\leavevmode\unskip\nobreak\hfil\penalty50\hskip2em
  \hbox{}\nobreak\hfil(#1) \parfillskip=0pt \finalhyphendemerits=0 \endgraf}}
  
\newsavebox\mybox
\newenvironment{aquote}[1]
  {\savebox\mybox{#1}\begin{quote}}
  {\signed{\usebox\mybox}\end{quote}}

\title{Lifequality}
\subtitle{Un'indagine sulla qualit\`a di vita nelle citt\`a Italiane}
\author{Gabriele Molteni, Matteo Scarpone, Andrea Napoleoni}

\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
 \titlepage
 % \begin{figure}[!b]
 %   \centering
 %  \includegraphics[scale=1.5]{./logo.jpg}
 % \end{figure}

\end{frame}
\section{Scopo del progetto e dataset}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
     \item Dedurre la qualit\`a di vita delle citt\`a Italiane da dati 
	     provenienti da ISTAT e MIUR
     \item Usare strumenti di machine learning per raggruppare 
	     le citt\`a in base alla qualit\`a di vita
     \item Ottenere informazioni pi\`u dettagliate rispetto a
	   indicatori di statistica descrittiva
  \end{itemize}
\end{frame}
\section{Clustering}
\subsection{Analisi del problema}
\begin{frame}
    \begin{itemize}
	\item Avviare un'indagine sulla possibile esistenza
		di cluster di citt\`a con qualit\`a di vita simile
	\item Presenza di molti attributi e solo 107 citt\`a
	\item Algoritmo k-menas su macrocategorie:
	\begin{itemize}
		\item Reddito
		\item Affari
		\item Servizi
		\item Cultura
		\item Demografia
	\end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Macrocategorie con sottocategorie diverse
		\item Mancanza di conoscenza a priori del numero di cluster migliore per
			ogni macrocategoria
		\item Calcolo della \textit{Silhouette} per ogni macrocategoria
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    \centering
   \includegraphics[scale=0.33]{./img/s1.png}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La maggior parte delle macrocategorie risulta avere un buon fitting
			con l'uso di due cluster
		\item La macrocategoria \textit{Cultura} presenta il miglior fitting
			con l'uso di quattro cluster
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Primi risultati}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    \centering
   \includegraphics[scale=1.2]{../immagini/kmeansSingoli/affari.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    \centering
   \includegraphics[scale=1.2]{../immagini/kmeansSingoli/reddito.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    \centering
   \includegraphics[scale=1.2]{../immagini/kmeansSingoli/giustizia.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    \centering
   \includegraphics[scale=1.2]{../immagini/kmeansSingoli/demografia.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    \centering
   \includegraphics[scale=1.2]{../immagini/kmeansSingoli/servizi.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    \centering
   \includegraphics[scale=1.2]{../immagini/kmeansSingoli/cultura.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Intuizioni ed ipotesi}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item I cluster di ogni macrocategoria sembrano essere affini
	\end{itemize}
	\begin{center}
	\textit{\`E possibile che l'informazione ottenuta dall'algoritmo k-means sia l'esistenza di
		uno squilibrio tra le zone centro-settentrionali e quelle meridionali? } 
	\end{center}
\end{frame}
\subsection{Analisi dei risultati ottenuti}
\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
    %\centering
   \includegraphics[scale=0.45]{./img/m.png}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
	\item Quasi tutte le macrocategorie danno risultati positivi
	\item La macrocategoria \textit{cultura} ha valori associati pressoch\`e
		simili a quelli casuali.
	\begin{itemize}
		\item Il risultato non \`e inaspettato in quanto il test \`e stato
			fatto su due classi di controllo: \textit{Nord-Centro},
			\textit{Sud} mentre la macrocategoria \textit{Cultura} \`e stata
			divisa in quattro cluster.
	\end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\section{Apprendimento supervisionato}
\begin{frame}
	\begin{center}\textit{Che risultati si otterrebbero se si provasse a raggruppare
	le citt\`a dividendole nelle classi \textit{Nord-Centro} e \textit{Sud}
	sfruttando un algoritmo di classificazione supervisionato?}\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Modello: SVM
		\item Kernel: \textit{linear}
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{10-fold cross validation}
\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.45]{./img/k1.png}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.45]{./img/k2.png}
  \end{figure}
\end{frame}
\subsection{Misura delle performance}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=1]{./img/p.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.4]{./img/r1.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.4]{./img/r2.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Analisi dei risultati ottenuti}
\section{Clustering multicategoria}
\subsection{Spunti per possibili lavori futuri}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
	\item \`E possibile costruire altri cluster usando informazioni di pi\`u 
		macrocategorie?
	\item Per limitare il numero di attributi da valutare \`e stato considerato
		il valore medio di ogni macrocategoria
	\item Algoritmo k-means applicato a coppie di valori delle macrocategorie
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.6]{./img/ms.png}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
	\item Matrice con silhouette calcolate per ogni combinazione di macrocategorie
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.29]{../immagini/kmeansDoppi/redditoAvg_affariAvg.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.29]{../immagini/kmeansDoppi/redditoAvg_culturaAvg.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[!b]
   \includegraphics[scale=0.29]{../immagini/kmeansDoppi/culturaAvg_demografiaAvg.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}
\subsection{Conclusioni}

\begin{frame}

  \begin{itemize}
	\item 107 citt\`a sono poche per indagare approfonditamente altre differenze 
		(differenza tra citt\`a rurali e urbane, effetti sulla distanza dai
		grossi centri abitati...)
	\item Sarebbe possibile effettuare un'indagine pi\`u approfondita:
	\begin{itemize}	
		\item Identificare tutti i comuni di ogni cluster
		\item Recuperare dati riguardo ai comuni
		\item Effettuare kmeans sull'insieme di comuni appartenenti ad un cluster
		      gi\`a identificato 
	\end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
